\chapter*{Dankwoord}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dankwoord}
\label{dankwoord}
\fancyhead[LO]{\textsc{Dankwoord}}
\fancyhead[RE]{\textsc{Dankwoord}}
\fancyhead[RO]{\thepage}
\fancyhead[LE]{\thepage}
\selectlanguage{dutch}
\begin{otherlanguage*}{dutch}

\lettrine{\initial{N}}{}a menig discussie over en herziene versies van de hoofdstukken is het dan toch zover dat het eindresultaat in gedrukte vorm voor u ligt. Alhoewel alleen mijn naam op de kaft voor komt zou dit proefschrift niet tot stand zijn gekomen zonder de hulp van anderen.

Ten eerste wil ik diegenen bedanken, die inhoudelijk hebben bijgedragen aan mijn proefschrift. Voorop mijn co-promotor en dagelijks begeleider, Remco Havenith. Remco, bedankt voor je geduld en alle discussies waarmee je me dwong om zelf na te denken. Leo Jenneskens, mijn promotor: alhoewel je pas vrij laat bij mijn onderzoek betrokken bent geraakt heb je me enorm weten te motiveren. Ook wil ik Joop van Lenthe hartelijk bedanken. Joop, bedankt voor jouw introductie van mij in de computationele chemie, en daarmee in de wereld van de High Performance Computing. Je voudrais vous remercier, Philippe Hiberty, pour la collaboration. Vous avez fait mon s\'{e}jour en France tr\`{e}s agr\'{e}able. J'ai beaucoup des beaux souvenirs. Peter Budzelaar, de duizendpoot, bedankt voor het op sleeptouw nemen van deze toen destijds beginnende AiO. Patrick Fowler, thank you very much for your efforts to make our ``Inorganic Benzenes'' article a real English publication. Tot slot wil ik in dit rijtje Ria Broer bedanken. Ria, dank je wel dat je je als katalysator hebt willen opstellen door mij in 2013 een tijdelijke basis in jouw groep te geven.

Vervolgens wil ik de personen die in dezelfde tijd bij de vakgroep theoretische chemie gewerkt en gestudeerd hebben bedanken: de stafleden Walter Andriessen, Frans en Jeanne van Duijneveldt, Fokke Dijkstra, Wim Klopper en Paul Ruttink, de secretaressen Tine Blankenstein, Chantal Lagrand en Susan de Vries, de mede AiO's Henri Ervasti, Joost van Lingen, Claire Samson, Petar Todorov en Marcin Zielinski, de hoofdvakstudenten Henk Eshuis, Leonard Schmal en Henk Zweistra en verder alle studenten die een kortstondig onderzoek bij onze vakgroep hebben gedaan. En plus, je veux remercier tous les membres de la groupe CTH. Gr\^{a}ce \`{a} vous, Beno\^{i}t Bra\"{i}da, j'ai eu la possibilit\'{e} de pr\'{e}senter mes r\'{e}sultats \`{a} Jussieux.

Dan kan het mijn omgeving niet ontgaan zijn dat ik dol ben op sociale gebeurtenissen als conferenties en zomer- en winterscholen. Mensen met wie ik aldaar bijzonder plezierig heb vertoefd zijn, onder anderen: Meta van Faassen en Chr\'{e}tien Hermse. Tijdens onze laatste gezamenlijke jaarlijkse winterschool in Han sur Lesse sloten we een pact. De precieze afspraken staan mij, vervaagd door het zware Belgisch bier aldaar, niet meer precies bij. Wel weet ik dat ik op jullie beider promotie ben geweest. Graag nodig ik jullie uit voor mijn verdediging om ons pact te bestendigen.

Tijdens de laatste stap van mijn promotie, de verdediging, word ik bijgestaan door twee dames, of zal ik zeggen: mijn twee zusjes? Ten eerste Heleen Nagy--van den Boom, mijn schoonzus: hartelijk dank dat je mijn paranimf wilt zijn. Wellicht is dit een goedmaker voor al die keren dat ik jou geplaagd heb in het verleden? Tja, het blijft de schuld van mijn ouders die mij nooit een zus gegeven hebben om te plagen. Dus, zat jij als eerste ``zus'' altijd op de voorste rij. Eveneens bedank ik Sylvia Kuijpers, in verschillende zaken mijn lotgenote -- of, beter, mijn deelgenote. Zelden kom je iemand tegen die zo vaak op hetzelfde moment hetzelfde schrijft of zegt, en dus denkt, als jezelf: ``Citroen!''

Dan wil ik twee van mijn beste vrienden bedanken. Ten eerste Claudia van Tiel: toen jouw proefschrift halverwege 2000 bij mij op de mat viel was mijn lot bezegeld: ik moest ook zo'n boekje schrijven en zoals je ziet: ik kan het ook! Claudia, ik wil je bedanken voor het geven van impuls, zodat ik niet alleen mijn studie, maar nu ook mijn promotie tot een goed einde heb gebracht. Je vasthoudendheid en vastberadenheid hebben mij altijd verbaasd en bovenal gestimuleerd. Dan, Roel Savert, mijn jeugdvriend. Ik wil je bedanken voor het ontwerpen van de omslag en voor de vele uren dat we lol gehad hebben dankzij onze carpoolafspraken. May the farce be with you!

De betekenis van collega's valt niet te onderschatten! Laat dat gezegd zijn! In de afgelopen jaren heb ik, tussen de werkbedrijven door, mijn verhaal herhaaldelijk kunnen vertellen aan jullie luisterend oor. Hartelijk dank daarvoor! Bovendien wil ik jullie bedanken voor de lichte vorm van ``plagen'': dit heeft er voor gezorgd dat ik het promotietraject positief ben in blijven zien en uiteindelijk tot een goed einde heb weten te brengen!

Graag wil ik tevens Sonja Coors, mijn eerste chef, bedanken! In de periode van 1996 tot 2000 heb je mij aan verschillende interessante banen in de commerci\"{e}le ICT geholpen: ik heb in die begindagen van mijn loopbaan met plezier voor en met jou gewerkt.

Maar ja, waar zou ik geweest zijn zonder mijn ouders? Hoogstwaarschijnlijk was ik er niet geweest... Theo en Pauline, ik wil jullie hartelijk bedanken voor het cre\"{e}ren van een oase van rust, waarin ik mij, vanaf mijn prille jeugd, heb kunnen ontwikkelen.

Tenslotte wil ik mijn meest dierbare bedanken voor haar dimensieloze geduld. Toen ik in 2000 het idee opperde om voor de helft van mijn toenmalige salaris te gaan promoveren was jouw eerste reactie: ``Dat moet je gewoon doen!'' Nooit heb je getwijfeld en altijd ben je voor de volle 100\% achter me blijven staan, waar (zelfs) ik stil van word. Nu, zo'n 20 jaar na onze trouwdag, kunnen we met een gerust hart stellen dat dit bijna 200 pagina's tellende zorgenkindje na een zware bevalling definitief het huis verlaten heeft. Laten we dat vieren!

\hfill \textit{Jeroen}, \today
\end{otherlanguage*}
